+++
author = "dahoba"
comments = true
date = "2016-04-20T12:45:46+07:00"
draft = false
image = ""
menu = ""
share = true
slug = "howto-when-your-macbook-battery-is-dying"
tags = ["macbook", "tips"]
title = "รู้มั้ย? เมื่อไหร่แบตเตอรี่ Macbook จะหมดอายุ | How do you know when your macbook battery is dying"

+++
![poster](https://i.imgur.com/JxA1ScL.png)

เมื่อไม่นานนี้เอง มีโอกาสได้เปิดฝาเครื่อง macbook 2 เครื่อง เพื่อถอด SSD drive จากเครื่องนึง ไปยังอีกเครื่องนึง
แล้วเลยไปสังเกตเห็นว่าแบตเตอรี่มันปูดแล้ว เป็นภาพที่น่ากลัว..แต่ไม่ได้ถ่ายภาพไว้ <!--more-->แต่ก็คล้ายๆภาพที่หามาจาก Google นี่แหละ

![Imgur](http://i.imgur.com/h8ofLfQ.png)

[ภาพจาก capitalmacservice.com](capitalmacservice.com)

เลยเกิดสงสัยว่าแล้วเมื่อไหร่ควรจะเปลี่ยนแบต (จริงๆ บวมแบบนี้ควรจะต้องสั่งซื้อก้อนใหม่แล้วล่ะ)
ไม่งั้นอาจจะเจอแบบนี้!

![Imgur](http://i.imgur.com/tcGwq7xm.png)

[ภาพจาก Reddit's macbook_battery_swelling_up](https://www.reddit.com/r/techsupportgore/comments/1on9h2/macbook_battery_swelling_up/)

ค้นๆไปก็เลยมาเจอว่า
Apple ได้ทำเอกสารเอาไว้เหมือนกัน ว่าเมื่อไหร่เราควรจะเปลี่ยนแบตเตอรี่ของ macbook เรา หรือ
แบตเตอรี่ของ macbook มันตายเมื่อไหร่ อย่างไรเรียกว่าตาย ในเวบของ Apple บอกไว้แบบนี้

>การใช้แบตเตอรี่โน้ตบุ๊ค Mac ของคุณจะเพิ่มขึ้นในรูปของรอบการชาร์จ รอบการชาร์จหมายถึงการใช้พลังงานของแบตเตอรี่จนหมด
>แต่ไม่ได้หมายถึงการชาร์จเพียงครั้งเดียว...

>...แบตเตอรี่มีขีดจำกัดของจำนวนรอบการชาร์จก่อนจะถือว่าใช้จนหมด เมื่อใช้จนหมดแล้ว ขอแนะนำให้เปลี่ยนแบตเตอรี่...

>...คุณสามารถใช้แบตเตอรี่ของคุณหลังจากถึงจำนวนรอบสูงสุดได้ แต่คุณอาจสังเกตเห็นอายุการใช้งานของแบตเตอรี่ที่สั้นลง...


**วิธีหา รอบการชาร์จทำแบบนี้**

* ให้กดปุ่ม Option ค้างไว้แล้ว คลิ๊กเมนูลูกแอปเปิ้ลทางอยู่มุมซ้ายบน
* เลือกเมนู System information...

![Imgur](http://i.imgur.com/kK0exBC.png)

* เลือกเมนู Power ทางหน้าต่างซ้าย หา `Health Information: Cycle Count:` ทางหน้าต่างซ้าย

ภาพตัวอย่าง เครื่องผมเอง 275

![Imgur](http://i.imgur.com/IQSc41b.png)

เมื่อได้เลข Cycle Count มาแล้ว ก็มาดูตารางดูขีดจำกัดจำนวนรอบการชาร์จของ Macbook รุ่นที่เราใช้กัน
สังเกตได้ว่าหากเครื่อง Macbook ของคุณซื้อมาตั้งแต่ปี 2009 จะได้รอบการชาร์ตอยู่ที่ 1000 รอบ

ส่วน cycle count ของเครื่องที่แบตเตอรี่บวมนั้น คือ 945 ใกล้หมดอายุแล้ว แหมตามตำราเลย

เรื่องการเปลี่ยนแบตเตอรี่ ส่วนตัวคิดว่าควรจะซื้อของแท้ จะได้พลังไฟเต็มเหมือนเดิม อายุการใช้งานเท่าเดิม
ถ้าเป็นแบตจีนมันจะได้ความจุที่น้อยกว่า และมี cycle count สั้นมากใช้ได้ไม่กี่เดือนก็เสื่อมอีกแล้ว

ภาพตารางด้านล่างนี้เอามาจากเวบไซต์ Apple Support ตอน April 2016

![1](http://i.imgur.com/ilCtEt6.png)

![2](http://i.imgur.com/XgMcEpc.png)

![3](http://i.imgur.com/zBDVvUB.png)

![4](http://i.imgur.com/w0OIeDA.png)


อ่านเพิ่มเติม:

* [การตรวจหาจำนวนรอบของแบตเตอรี่สำหรับโน้ตบุ๊ค Mac](https://support.apple.com/th-th/HT201585)
* [การเปลี่ยนแบตเตอรี่ macbook ด้วยตัวเอง iFixit](https://www.youtube.com/watch?v=ZJvOoSKlPfM)